**CUSPEA**是的简称，中译**中美联合培养物理类研究生计划**，是1979年－1989年间[中华人民共和国用来选拔派遣学生到](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[美国攻读](../Page/美国.md "wikilink")[物理专业](../Page/物理.md "wikilink")[研究生的](../Page/研究生.md "wikilink")[考试](../Page/考试.md "wikilink")。共有900多人通过该考试公费留学美国。\[1\]

由物理学家[李政道和中国物理学界合作创立](../Page/李政道.md "wikilink")。当时中国大陆[文化大革命刚结束不久](../Page/文化大革命.md "wikilink")，高等教育还在重建之中。美国招生使用的成绩单、推荐信等手段在中国高校不常见，其可信性很难评估。美国的研究生入学标准考试[TOEFL](../Page/TOEFL.md "wikilink")、[GRE也没有在中国开展](../Page/GRE.md "wikilink")。在李政道的游说下，美国和[加拿大的一些大学](../Page/加拿大.md "wikilink")（最终多达97所）改用CUSPEA选拔中国留学生。1989年，CUSPEA项目正式结束，中国申请来美的留学生改用美国高校的常规方法选拔。至今，风格类似而规模大为缩小的Mini-CUSPEA考试仍在举行中。

## 步骤

考题为用英文，由参与CUSPEA的高校物理系方面出一份统一题目，难度相当于美国物理专业研究生入学要求。中国方面组织考试、阅卷。然后美国高校方面派人来华，对通过考试的学生进行英文面试。学生的考试成绩、简历和面试报告交回美国。学生最终的入学去向由本人和参与计划的美国学校经过协商决定。

## 类似考试

后来其他学科受CUSPEA的成功影响，也设立了类似的考试。这些考试都于80年代后期被终止。

  - 生物化学：[CUSBEA](https://web.archive.org/web/20070310184745/http://www.bio.pku.edu.cn/cusbea/show.jsp?name=casbea)
  - 数学：陈省身项目，由[陈省身创立](../Page/陈省身.md "wikilink")。

## Mini-CUSPEA 和再次的扩张

从90年初期开始，停止了几年的CUSPEA考试重新开始举行，但是考试的规模大大缩小。中国方面只有复旦大学的大四学生参加，美国方面参加的学校也只剩下三所：Columbia
University, New York University和The City College of New
York。重新开始后的考试名称为Mini-CUSPEA，恰如其分的表明了它的规模。

每年有6-10名学生通过和CUSPEA时代类似的考试和面试，获得美方学校的入学许可和奖学金。通过的学生可以免去托福和GRE的考试要求。

从2007年开始，Mini-CUSPEA考试的规模再次开始扩张。在中国方面，除了复旦大学外，还包括了北京大学、清华大学等学府。美国方面的扩张也在计划之中。

## 参考文献

[Category:物理学教育](../Category/物理学教育.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国高等教育考试](../Category/中华人民共和国高等教育考试.md "wikilink")
[Category:美国考试](../Category/美国考试.md "wikilink")
[Category:美国教育史](../Category/美国教育史.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国高等教育史](../Category/中华人民共和国高等教育史.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国研究生教育](../Category/中华人民共和国研究生教育.md "wikilink")

1.  [李政道的CUSPEA：他改变了中国一代精英的命运 |
    李政道教授90华诞](https://mp.weixin.qq.com/s/HmjAsXPcYLCr-FlwpNOQFA)